####Java Core. Multithreading


1. **Поток исполнения** - это последовательность исполнения программы.
2. **Процесс** - совокупность всех потоков программы и выделенная им общая память.<br> Каждый процесс имеет свою память, отделенную от памяти других процессов "барьерами" в памяти. <br> А потоки внутри процесса общую память могут разделять.
3. Локальные переменные принадлежат одному потоку, а статические переменные и данные члены классов видны всем потокам.
4. Для работы с потоками используется библиотека **java.util.concurrent**
5. Кроме библиотек в Java существует встроенный в язык механизм синхронизации потоков - **synchronized method** и **synchronized block**. Но данный механизм не рекомендуется к применению.


####Проблемы многопоточности
1. Если нету общих переменных (нету общей разделяемой памяти) - минимум проблем.
2. Все основные проблемы многопоточности проявляются только тогда, когда есть общие ресурсы (общая память).
3. Data Race - состояние, когда два потока одновременно меняют одну и ту же область общей памяти (может привести к тому, что целостность в этой памяти будет нарушена).
<br> (ПРОБЛЕМА ДОСТУПА) Может возникнуть, если несколько потоков получают доступ (изменяют одновременно) одни и те же общие данные
4. Race Condition - состояние, когда один из потоков меняет некоторое условие, от которого зависит исполнение второго потока в тот момент, когда второй поток уже проверил это условие и действует в соответствии с этим условием.
<br> (ПРОБЛЕМА ВИДИМОСТИ) То Есть, поток **A** читает общие данные, которые  позже изменяются потоком **B** а поток **A** не знает об этом изменении
5. Deadlock - состояние, когда первый поток "захватил" первый ресурс и ждет освобождения второго, а второй поток "захватил" второй ресурс и ждет освобождения первого.
<br> (ПРОБЛЕМА ВЗАИМНОЙ БЛОКИРОВКИ ПОТОКОВ) для отладки часто используется метод ```Thread.sleep(1000)```

####Методы синхронизации
синхронизация - регулирование работы потоков, которые обращаются к одним и тем же ресурсам (к одной и той же области памяти).
1. Использование **volatile переменных**. Ключевое слово volatile - является "указателем" компилятору и VM.
2. Использование **атомарных переменных**: AtomicInteger, AtomicLong и т.д. Используются как разделяемые, между двумя потоками, переменные.
3. Использование **synchronized методов** и **блоков**.
4. Использование **потокобезопасных коллекций** из библиотеки **java.util.concurrent**
5. Использование "lock(s)" ReadWriteLock, ReentrantLock и других механизмов из библиотеки **java.util.concurrent**

####Лекция

#####Процессы и потоки

Процессы | Потоки
:--- | :---
имеет автономную среду выполнения <br> имеет хотя бы один поток | существуют в процессе  <br> используют общие ресурсы процесса включая память и открытые файлы
имеет полный набор базовых ресурсов среды выполнения <br> Например: собственное выделенное пространство памяти <br> часто ассоциируются с приложение  <br> IPC |  имеет свой собственный стек вызовов <br> имеет свой собственный кэш памяти  <br>  НО МОГУТ ОБРАЩАТЬСЯ К ОБЩИМ ДАННыМ
каждый экземпляр JVM - один процесс <br> java может создавать дополнительніе процессы с помощью ProcessBuilder |

- IPC в java поддерживается с помощью
  - сокетов,
  - RMI (Remote Method Invocation - программный интерфейс вызова удаленных методов в языке Java) <br> RMI – это механизм, который позволяет объекту в одной Java-машине вызывать методы объекта в другой Java-машине, даже если они находятся на разных компьютерах,
  - CORBA (Common Object Request Broker Architecture – общая архитектура брокера объектных запросов)

**Закон Амдала** - в случае, когда задача разделяется на несколько частей сумарное время ее выполнение на параллельной системе не может быть меньше времени выполнения самого длинного фрагмента.

В Java каждый поток представлен экземпляром класса Thread.

Два способа создания потока


Runnable | 
:--- |
```java
public class HelloRunnable implements Runnable {
    public void run () {
        System.out.println("Hello from thread!");
    }
}

public static void main(String[] args){ 
    (new Thread(new HelloRunnable())).start();
} 
```  

Thread |
:--- |
```java
public class HelloThread extends Thread {
    public void run () {
        System.out.println("Hello from thread!");
    }
}

public static void main(String[] args){ 
    (new HelloThread()).start();
} 
```

-
Класс Thread реализует интерфейс Runnable, но при этом его метод run - пустой.
- метод ```join()``` (приостанавливает главный поток до тех пор, пока не завершится поток, на котором был вызван данный метод) может приостановить выполнение текущего потока до тех пор, пока другой поток не закончит свое выполнение.
- метод ```interrupt()``` - запрос на прерывание потока.
- вызов метода ```interrupt()``` - устанавливает  флаг прерывания как ```true```
- если поток заблокирован вызовом методов ```wait()``` ```join()``` ```sleep()``` то его статус прерывания при вызове метода ```interrupt()``` будет очищен и он выбросит исключение **InterruptedException**
```java
Thread.currentThread().interrupt(); // после очистки статуса прерывания, подтвердить этот статус можно само прерыванием
Thread.isInterrupted(); // проверка статуса прерывания
```
- В JAVA ОДИН ПОТОК **НЕ МОЖЕТ ПРЕРВАТЬ ДРУГОЙ ПОТОК**, **МОЖЕТ** ТОЛЬКО **ЗАПРОСИТЬ ОСТАНОВКУ ДРУГОГО ПОТОКА**
- Часть JVM, которая выполняет планирование потоков, называется планировщиком потоков. Планировщик потоков не гарантирует последовательность.
- Если поток прерывается - выбрасывается исключение - **InterruptedException** (Если другой поток прерывает текущий поток при работающем методе)

#####Синхронизация потоков
Потоки взаимодействуют путем совместного доступа к полям объекта. Это взаимодействие делает возможным два вида ошибок - **Интерференция потоков** и **Ошибки согласованности памяти**
```java
class Count {
   private int c = 0;
   private void increment () {
       c++;
   }
   private void decrement () {
       c--;
   }
   private int value () {
       return c;
   }
}
```
**Интерференция потоков** - При одновременной записи
**Ошибки согласованности памяти** - При одновременной записи и чтении

```java
class Count {
   private int c = 0;
   private synchronized void increment () { //
       c++;
   }
   private synchronized void decrement () {
       c--;
   }
   private synchronized int value () {
       return c;
   }
}
```
- ```synchronized``` - указывает, что только один поток может одновременно выполнять данный блок кода.
- каждый объект в java имеет ассоциированный с ним монитор
- монитор предоставляет инструмент для управления доступа к объекту.
- static и не static методы никогда не блокируют друг друга (их механизм ```lock/unlock``` отличается)
- конструкторы не могут быть ```synchronized``` - синтаксическая ошибка
- синхронизация конструктора не имеет смысла потому, что только поток, который создает объект имеет доступ к нему во время его создания
- только один поток может вызвать класс Count в один момент времени, но данный поток может вызвать один и больше ```synchronized``` методов

```java
synchronized(object){
   ...code
}
```
- блокировка монитора объекта ```(object)``` . Больше ни один поток не сможет зайти в данный блок пока блокирующий поток его не покинет

Эквивалентно для ***не static*** методов
```java
public synchronized void someMethod(){
   //code
}

public void someMethod() {
   synchronized(this) {

   }
}
```

Эквивалентно для ***static*** методов
```java
public class SomeClass {
   public static synchronized void someMethod(){
       //code
   }
}

public class SomeClass {
   public static void someMethod(){
       synchronized(SomeClass.class) {
      
       }
   }
}
```

#####Атомарность
- Атомарная операция выполняется как единое целое
- Операции над всеми типами кроме long и double являются атомарными. Так как в Java 64 bit long и double значения рассматриваются как два 32 bit (ные) значения
<br> то есть, одна операция записи для 64 bit выполняется как две отдельных 32 разрядные операции.
- чтобы обеспечить атомарность действий с long и double значениями, можна использовать ```volatile```
```java
volatile int = 0;

public synchronized void increment() {
   i++;
}
```
- если переменная объявлена как ```volatile``` - это означает, что она может меняться разными потоками
  - чтение и записи в ```volatile```  - синхронизированы
  - а ***не атомарные операции***, такие как инкремента или декремента - не синхронизированы.
- атомарные действия не могут перемешиваться, поэтому их можно использовать не опасаясь **интерференции потоков**
- использование ```volatile``` не устраняет необходимости синхронизации синхронизации атомарных действий, так как возможные ошибки согласованности памяти
- в целях повышения производительности среда JRI сохраняет локальные копии переменных для каждого потока, который на них ссылается
<br> Такие локальные копии переменных работают как кэш и помогают потоку избежать обращения к главной памяти каждый раз, когда требуется получить значение переменной
<br> Поэтому, если один поток изменит значение переменной, тогда другой поток может не увидеть это изменение, так как будет считывать его из своего кэша. - ЭТО И БУДЕТ ОШИБКОЙ СОГЛАСОВАННОСТИ ПАМЯТИ

#####Живучесть Liveness
**Deadlock** - взаимная блокировка.
***ПРИМЕР:*** Если два потока соединяются друг с другом, они создают цикл взаимоблокировки и по єтой причине программа не завершается.

```java
public static Object cacheLock = new Object();
public static Object tableLock = new Object();

...

public void oneMethod () {
    synchronized(cacheLock) {
       synchronized(tableLock) {
           doSomething();   
       }
    }
}

public void anotherMethod () {
   synchronized(tableLock) {
      synchronized(cacheLock) {
          doSomethingElse();   
      }
   }
}

```
Способы избежать взаимоблокировки
- избегать одновременного получения более одного монитора

**LiveLock** - динамическая взаимоблокировка (потоки не блокируются но они находятся в режиме, в котором их выполнение не продвигается дальше)
**Starvation** (голодание) - возникает когда какой либо поток не может получить доступ к общим ресурсам и не может быть выполнен в результате (**например**) синхронизированного доступа к ресурсу другими потоками выполнение которых занимает долгое время.

####Data Race
Data race или состояние гонки — это ошибка проектирования многопоточной системы, при которой работа программы зависит от порядка выполнения частей кода, которые не синхронизированы должным образом.


####Полезные ресурсы

1. [Программирование на Java с нуля #20. Многопоточность для начинающих.](https://www.youtube.com/watch?v=iwG3t2Rko4Q&ab_channel=BoostBrain)
2. [Data Race / Состояние гонки](https://urvanov.ru/2019/03/27/data-race-%D1%81%D0%BE%D1%81%D1%82%D0%BE%D1%8F%D0%BD%D0%B8%D0%B5-%D0%B3%D0%BE%D0%BD%D0%BA%D0%B8/)
3. [RMI](https://javarush.ru/quests/lectures/questcollections.level02.lecture09)